@inproceedings{Etienne-Battistelli-Lecorve:JEP-TALN:2024,
    author = "Etienne, Aline and Battistelli, Delphine and Lecorv\'e, Gw\'enol\'e",
    title = "Rep\'erage et caract\'erisation automatique des \'emotions dans des textes : traiter aussi leurs modes d'expression indirects",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "650-676",
    note = "",
    abstract = "Cet article pr\'esente un mod\`ele capable de pr\'edire (A) si une phrase contient l'expression d'une \'emotion, (B) selon quel(s) mode(s) cette \'emotion est exprim\'ee, (C) si elle est basique ou complexe, et (D) quelle est sa cat\'egorie exacte. Notre principale contribution est d'int\'egrer le fait qu'une \'emotion puisse s'exprimer selon diff\'erents modes : depuis un mode direct, essentiellement lexicalis\'e, jusqu'\`a un mode plus indirect, o\`u des \'emotions vont \^etre seulement sugg\'er\'ees, mode dont les approches en TAL ne tiennent g\'en\'eralement pas compte. Nos exp\'eriences sur des textes en fran\c{c}ais pour les enfants m\`enent \`a des r\'esultats tout \`a fait acceptables en comparaison de ce sur quoi des annotateurs humains experts en psycholinguistique s'accordent et \`a des r\'esultats meilleurs que ceux produits par GPT-3.5 via du prompting. Ceci offre une perspective int\'eressante de prise en compte des \'emotions comme facteur d'analyse automatique de la complexit\'e dans les textes, cadre plus g\'en\'eral de nos travaux.",
    keywords = "\'emotions,mode d'expression,complexit\'e,\'etiquetage multi-t\^aches",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/4941.pdf"
}
